\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{book}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{amsfonts} 
\usepackage{braket}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[T1]{tipa}
\usepackage{geometry} 
\usepackage{graphics}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage[big]{titlesec}
\usepackage[dottedtoc]{classicthesis}
\pgfplotsset{/pgf/number format/use comma,compat=newest}
\geometry{top=4cm}
\geometry{bottom=4cm}
\geometry{left=3cm}
\geometry{right=2cm}
\linespread{1.3}
\newcommand{\vett}[1]{\mathbf{#1}}

\title{\Huge{PROGETTO RETI DI CALCOLATORI}\\
\huge{TwitchTV Bot}\\
\small{Anno Accademico 2014-2015}}
\author{ a cura di\huge{ Davide Iuffrida }}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\pagenumbering{Roman}
\tableofcontents
\newpage
\pagenumbering{arabic}
\chapter{Introduzione}

\section{Twitch IRC}
\subsection{Connettersi ad IRC}
Il server di Twitch offre come interfaccia per la chat il protocollo IRC. Grazie a questo è possibile crearsi dei semplici BOT per i propri canali.
I server IRC di Twitch seguono \href{http://tools.ietf.org/html/rfc1459.html}{RFC1459}, notando però che ci sono piccole differenze rispetto ad un normale server IRC.
Quanto seguirà, quando verranno mostrati dei log, ci si riferirà con '<' ai comandi inviati dal client, e '>' ai comandi ricevuti dal client.
\subsection{Pre-Requisiti}

Per potersi connettere alla chat IRC di Twitch bisogna avere prima tre dati:

\begin{enumerate}
\item Il nome del canale in cui ci si vuole collegare.
\item Un account di Twitch.
\item Un token OAuth preso dalle API o utilizzando il sito:\\*\url{http://www.twitchapps.com/tmi}
\end{enumerate}

\newpage

\subsection{Connessione}
Una volta che si hanno le tre informazioni richieste sopra, possiamo iniziare la connessione al server IRC di Twitch sapendo che:
\begin{itemize}
\item Il server name per connettersi è: \textit{irc.twitch.tv}.
\item La porta a cui connettersi è: \textit{6667}.
\item SSL \textbf{non è} supportato da questi server.
\item Il proprio nickname dovrà essere quello di Twitch.
\item La password sarà il token OAuth ottenuto prima.
\\* Il token dovrà iniziare con \textit{"oauth:"}. Per esempio, se il token è abcd, allora si dovrà inviare \textit{oauth:abcd}.
\end{itemize}

\subsection{Connessione effettuata}
Una volta che saremo connessi, il nostro log di conversazione col server sarà simile a questo:
\begin{verbatim}
< PASS oauth:twitch_oauth_token
< NICK twitch_username
> :tmi.twitch.tv 001 nextlevelbot :Welcome, GLHF!
> :tmi.twitch.tv 002 nextlevelbot :Your host is tmi.twitch.tv
> :tmi.twitch.tv 003 nextlevelbot :This server is rather new
> :tmi.twitch.tv 004 nextlevelbot :-
> :tmi.twitch.tv 375 nextlevelbot :-
> :tmi.twitch.tv 372 nextlevelbot :You are in a maze of twisty passages, all alike.
> :tmi.twitch.tv 376 nextlevelbot :>
\end{verbatim}
Ogni cinque minuti verrà inviato dal server un comando \textit{PING tmi.twitch.tv}, a cui bisognerà rispondere con un \textit{PONG tmi.twitch.tv} per non essere buttati fuori dal server.

\subsection{Connessione non effettuata}
Se la connessione al server fallisce, si verrà disconnessi dal server. Alcune cause potrebbero essere:
\begin{itemize}
\item Connessione sulla porta sbagliata.
\item Connessione sul server sbagliato.
\item Nome utente o password sbagliati.
\end{itemize}

\newpage

\chapter{Comandi}
\section{Comandi e limite dei messaggi}
Se verranno inviati più di 20 comandi o messaggi al server in meno di 30 secondi, verrete disconnessi per 8 ore automaticamente. 

\section{Comandi che si possono inviare}
Se verrà mandato un comando errato, riceveremo il valore 421:
\begin{verbatim}
< CAP REQ :multi-prefix
> :tmi.twitch.tv 421 you CAP :Unknown command
\end{verbatim}
Una lista dei comandi che sono supportati dal server IRC di Twitch segue.

\newpage

\subsection{JOIN: Accedere ad una chat room}
\textbf{JOIN} \#nomecanale
\\* Nota: \\*
Dopo aver effettuato un JOIN con successo, verranno inviate delle informazioni:
\begin{enumerate}
\item Verrà inviata una lista degli utenti attualmente presenti nel canale dopo circa 10 secondi.
\item Un numbero di MODE verranno modificati dall'utente \textbf{jtv} per avvisare che quegli utenti possono moderare la chat.
\\* Gli utenti che possono moderare la chat sono definiti come Moderatori del Canale.
\\* Per lo staff di Twitch, moderatori globali ed admin, viene utilizzata invece un'altra sintassi. Questa sintassi sarà:
\\* utente, sempre JTV, che manderà un PRIVMSG al mio utente, con il comando: "SPECIALUSER nome\_staff rank".
\end{enumerate}

\begin{verbatim}
< JOIN #channelname
> 366: #channelname End of /NAMES list
> :user1!user1@user1.tmi.twitch.tv JOIN #channelname
> :user2!user2@user2.tmi.twitch.tv JOIN #channelname
> :user3!user3@user3.tmi.twitch.tv JOIN #channelname
> :user4!user4@user4.tmi.twitch.tv JOIN #channelname
> :user5!user5@user5.tmi.twitch.tv JOIN #channelname
> :userN!userN@userN.tmi.twitch.tv JOIN #channelname
> :jtv MODE #channelname +o channel_moderator
> :jtv MODE #channelname +o channel_moderator2
> :jtv MODE #channelname +o staff_user
> :jtv MODE #channelname +o twitch_global_mod_user
\end{verbatim}

\newpage

\subsection{PART: Lasciare una chat room}
\textbf{PART} \#channelname
\begin{verbatim}
< PART #channelname
\end{verbatim}

\subsection{PRIVMSG: Inviare un messaggio}
\textbf{PRIVMSG} \#channel :messaggio
\begin{verbatim}
PRIVMSG #channel :message that was sent
\end{verbatim}

\newpage
\section{Comandi che si possono ricevere}

\subsection{JOIN: Qualcuno è entrato nel canale!}
\begin{verbatim}
:nickname!username@nickname.tmi.twitch.tv JOIN \#channelname
\end{verbatim}

\subsection{PART: Qualcuno ha lasciato il canale!}
\begin{verbatim}
:nickname!username@nickname.tmi.twitch.tv PART \#channelname
\end{verbatim}

\subsection{PRIVMSG: Qualcuno ha mandato un messaggio nel canale!}
\begin{verbatim}
:nickname!username@nickname.tmi.twitch.tv PRIVMSG \#channel :message that was sent
\end{verbatim}

\newpage
\chapter{Protocollo IRC - RFC1459}
\section{Introduzione}
Come già accennato prima, Twitch utilizza il protocollo IRC definito da RFC1459, quindi mi sembra doveroso descriverlo.
\\*
Il protocollo IRC ( Internet Relay Chat ) è stato progettato per sistemi che utilizzano il protocollo di rete TCP/IP, ma non è detto che non possa utilizzarsi altro in futuro.
IRC è stato costruito in modo che una sola macchina ( il server) possa ospitare più client per permettergli lo scambio di messaggi.

\section{Server}
Il server forma la dorsale di IRC, fornendo un luogo dove i client si possono connettere per comunicare l'un l'altro, e per interconnettere i server, per formare
una rete IRC. L'unica configurazione di rete consentita per un server IRC è quello dello spanning tree dove ogni server è un nodo centrale per le altre reti.

\section{Client}
Un client è definito da qualsiasi cosa che si collega al server  che non sia un altro server. Ogni client si distingue dagli altri tramite un nickname unico che ha un massimo di 9 caratteri.
Inoltre il server deve conoscere il vero nome dell'host in cui il client funziona, il suo username ed il server al quale è connesso. Inoltre certi client hanno certi poteri, questi vengono chiamati "operatori",  e possono effettuare certe funzioni che gli altri non possono. Inoltre, uno dei loro poteri è quello di forzare la chiusura tra un client ed il server.

\section{Canali}
Un canale è un gruppo di più client i quali riceveranno messaggi indirizzati a quel canale. Il canale è creato implicitamente quando un client ci si connette, e smette di esistere
quando l'ultimo client esce. Finché il canale esiste, qulasiasi client può riferirsi ad esso.

\chapter{TwitchTV Bot} 
\section{Introduzione}
Il progetto si basa su una mia idea di voler creare un bot personale per il mio canale di TwitchTV. Come abbiamo già detto, Twitch per la chat utilizza il protocollo IRC, quindi tramite
una connessione TCP mi connetto alla chat, e gestisco tutti i messaggi in entrata ed uscita in un loop che funziona fino a quando la connessione non viene chiusa.
Inoltre, ogni 15 secondi invio un messaggio di PONG al server per tenere attiva la connessione. Per questo progetto è stata creata una classe chiama IrcWriter che è derivata
dallo StreamWriter, però semplifica la modalità tramite la quale invio i messaggi nello stream.

\section{Avvio del programma}
Il programma all'avvio leggerà le credenziali da un file chiamato startInfo.json, in cui avremo username, OAuth2 ed il canale. Inoltre ci sono altre proprietà, come quella
che ti permette di avere un messaggio automatizzato ogni tot di minuti. Altre proprietà sono per lo Spam Filter, Join Notice e Part Notice.
\\*
Dopo aver letto le proprietà d'avvio, avvierà la connessione del client al server, inizializzando gli stream di lettura e scrittura, ed effettuerà la connessione
ed il JOIN al canale scelto. Avvierà il thread per il Ping, quello per i messaggi automatizzati se si attiva e la viewer list con gli utenti che stanno chattando.
\\*
Inoltre verranno letti i file contenenti le persone dello staff se sono stati inseriti ed i comandi personalizzati che vengono creati per stampare testi personalizzati in chat.

\section{Le funzioni del bot}
All'interno del while, leggeremo le informazioni dallo stream, e le interpretemo per verificare la presenza di una funzione adatta a rispondere a tale informazione.
Se il messaggio ottenuto dallo stream è un JOIN, un PART, un PING o un PRIVMSG, allora continueremo l'analisi del messaggio, altrimenti
aspetteremo il prossimo messaggio. Una volta verificata la presenza di uno di questi comandi, allora verrà analizzato se il messaggio contiene "jtv", che viene utilizzato da Twitch per rappresentare gli SpecialUSER ed i moderatori globali. Altrimenti verrà letto il tipo di comando ( JOIN, PART, PRIVMSG, PING ).

\section{PRIVMSG - "Dove la magia ha inizio"}
In questa parte del programma, gestiremo i messaggi scritti dagli utenti in chat.
Prima di tutto, divideremo il nickname, il messaggio ed il possibile comando che è stato utilizzato.
Adesso andremo ad analizzare ogni singola funzione implementata.

\subsection{!stream - Informazioni sullo stream}
Tramite questo comando, scaricheremo tramite l'utilizzo delle API di Twitch informazioni riguardo
a quale gioco è al momento giocato dallo streamer.

\newpage

\subsection{!giveaway - Regali agli utenti}
Questo comando è stato concepito per poter mettere agli streamer di poter "donare" agli utenti che stanno visualizzando lo stream qualsiasi cosa. Tramite questo comando verrà avviato un giveaway, che verrà caratterizzato da una parola chiave per entrarci ed il tempo di durata. La sintassi del comando è: \textit{!giveaway on/off keyword time}. 
Una volta avviato il giveaway, verrà avviato un thread che farà in modo che il tempo venga calcolato in modo corretto. Arrivato a 0, fermerà il giveaway e annuncerà il risultato, calcolato tramite la funzione DecideWinner, che deciderà un utente che, digitando la keyword in chat, entrerà a far parte della lista dei possibili vincitori, dalla quale verrà estratto il possibile vincitore in modo random. Se non c'è nessun utente, verrà semplicemente annullato. Inoltre può anche essere fermato prima della fine del tempo tramite il comando \textit{!giveaway off}.

\subsection{!staffupdate - Aggiorna la lista dello staff del canale} \label{staffUpd}
Qua utilizzeremo il comando /mods datoci da Twitch per estrapolare la lista di moderatori della chat, e li inserisce nella lista degli staff riconosciuti e nel file da cui verranno caricati all'avvio del programma.

\subsection{!spamfilter - Per evitare probabili spammer}
Tramite questo comando attiveremo lo spam filter, che controllerà ogni singolo messaggio. Se questo è un link o un'email, allora
la persona verrà cacciata per 3 volte, dopodiché verrà bannata dalla chat per un'ora. Questo comando attiverà lo spamFilter e salverà la nostra scelta nello startInfo.json 

\subsection{!allowlink - Permessi di linking in chat}
Questo comando darà il permesso ad una persona da noi specificata di poter inserire un link in chat una sola volta, dopodichè
verrà rimosso dalla lista delle persone con il permesso di linkare.

\subsection{!time - Stampa il tempo locale}
Stamperà in chat il tempo del computer in cui è hostato il Bot, ed il tempo convertito in UTC

\subsection{!uptime - Tempo di streaming}
Più che il tempo di streaming, viene calcolato il tempo da quando viene avviato il bot, perché si suppone che il bot
venga avviato in contemporanea allo streaming.

\subsection{!addcommand - Aggiungi un comando personalizzato}
Tramite questa funzione, avremo la possibilità di aggiungere un comando personalizzato che stamperà un certo testo a seguito di un certo comando. Non è una funzione essenziale al funzionamento, però è buono se si vuole aggiungere comandi che non sono essenziali al corretto funzionamento e che non richiedono hard coding. La sintassi è: \textit{!addcommand nomecomando "testo"}. Una volta aggiunto alla lista dei comandi, verrà salvato nel file. Per utilizzare il comando bisognerà usare il ! prima del nome comando, esempio: !ciao. 

\subsection{!delcommand - Rimuovi un comando personalizzato}
Questo comando funziona allo stesso modo di addcommand, solo che serve a rimuovere i comandi personalizzati aggiunti col comando precedente. La sintassi è \textit{!delcommand nomecomando}, il nome comando può avere o non il !, verrà aggiunto automaticamente in caso. Il file verrà salvato nuovamente dopo la rimozione.

\subsection{!nomecomando - Esegue il comando personalizzato}
Controlla se la lista contiene il comando che vogliamo eseguire, ed in caso lo esegue.

\subsection{!starttimedmessage - Avvia il messaggio automatizzato}
Nel caso in cui non avviamo all'inizio il messaggio automatizzato, tramite questo comando lo avvieremo su un'altro thread e setteremo la proprietà per avviarlo ogni volta e salveremo di nuovo il file d'avvio.

\subsection{!stoptimedmessage - Ferma il messaggio automatizzato}
Ferma il messaggio automatizzato e modifica la proprietà in modo da non avviarlo più. Salveremo il file con la nostra modifica.

\subsection{!changetime - Il tempo ogni quanto viene inviato il messaggio automatizzato}
Insieme al comando dovremo affiancare il tempo ( in minuti ) ogni quanto vogliamo che il messaggio venga stampato.

\subsection{!joinnotice - Se entra qualcuno in chat}
Questa funzione serve per abilitare o disabilitare la possibilità di avere un messaggio di benvenuto nel momento in cui qualcuno entra in chat. Funziona tramite la dicitura on o off dopo il comando, e verrà salvato il file d'avvio.

\subsection{!partnotice - Se qualcuno lascia la chat}
Questa funzione serve per abilitare o disabilitare la possibilità di avere un messaggio di saluto nel momento in cui qualcuno lascia la chat. Funziona tramite la dicitura on o off dopo il comando, e verrà salvato il file d'avvio.

\newpage

\section{JOIN - Un utente si connette}
Prima di tutto, otteniamo il nickname della persona connessa dal messaggio di stream.
Incremento la variabile che mi tiene il conto del numero di utenti e lo inserisco nel form con la lista
degli utenti connessi. Inoltre, se nel file d'avvio abbiamo detto di volere il messaggio di benvenuto, allora
verrà stampato.

\section{PART - Un utente si disconnette}
Prima di tutto, otteniamo il nickname della persona che si è disconnessa dal messaggio di stream.
Decremento la variabile che mi tiene il conto del numero di utenti e lo rimuovo nel form con la lista
degli utenti connessi. Inoltre, se nel file d'avvio abbiamo detto di volere il messaggio di addio, allora
verrà stampato.

\section{SPECIALUSER - MODE - Moderatori Globali e Admin}
Questo messaggio viene inviato dall'utente jtv, e viene utilizzato per definire al client i moderatori globali
e gli amministratori. Quindi li aggiungo nella staff list, ma non aggiorno il file, perché sono moderatori "temporanei"
per il canale.

\section{PING - Ci sono ancora!}
A volte il server, oltre al PONG che inviamo noi, vorrà una risposta ad un loro PING, a cui risponderemo con un PONG.

\newpage

\section{Ultime note}
Quella descritta sopra è la versione corrente del programma. Alla fine, quando verrà chiuso, chiuderemo gli stream con il server.
Un progetto del genere potrebbe contenere un'infinità di contenuti, che verranno aggiunti ogni volta ce ne sarà il bisogno. Questo 
progetto è stato un lavoro soddisfacente, in cui ho imparato nuove funzionalità e librerie del C\#.

Grazie, \\
Davide Iuffrida.

\chapter{Informazioni d'Uso}
\section{Cosa serve per usarlo}
Il programma per funzionare ha bisogno del .NET Framework 4.5. Come librerie esterne viene utilizzata la NewtonSoft.JSON per poter serializzare / deserializzare i file su JSON, un ottimo storage di informazioni. Funziona solo su Windows, ma, revisionando il tutto e adattandolo, potrebbe funzionare anche su Mono per Ubuntu/Mac.

\section{Come usarlo}
Avviare l'eseguibile dopo aver settato il file startInfo.json, e godersi il bot nel proprio canale Twitch.

\newpage
\section{Creare un account Twitch}
\begin{enumerate}

\item Recarsi sul sito: \url{http://www.twitch.tv/}.
\item In alto a destra, troveremo il pulsante "Iscriviti":  

{ \centering
	\includegraphics[scale=1]{Iscriviti}
	\par
}

\item Premuto Iscriviti, dovremo compilare questo form:
{ \centering
	\includegraphics[scale=1]{FormIscriviti}
	\par
}

\item Confermare l'account nell'e-mail e collegarsi.

\item Dopo essersi collegato, andare al sito per ottenere il token OAuth2 collegandosi tramite l'account di Twitch: \url{http://twitchapps.com/tmi/}
{ \centering
	\includegraphics[scale=1]{TokenLogin}
	\par
}

\item Copiarsi il codice, con tanto della scritta oauth, perché ci servirà per la prossima sezione.
{ \centering
	\includegraphics[scale=1]{Token}
	\par
}

\end{enumerate}

\newpage

\section{Impostare il programma}
Nella sezione precedente abbiamo ottenuto il token che permetterà al nostro Bot di collegarsi ai server di Twitch. Adesso vediamo come configurarlo.

\begin{enumerate}
\item Recarci nella cartella del programma, ed aprire la cartella Content.
{ \centering
	\includegraphics[scale=1]{CartellaTwitchTVBot}
	\par
}

\item Troveremo tre file,
\begin{itemize}
\item \textbf{customCommands.json} - Contiene tutti i comandi personalizzati da noi creati.
\item \textbf{staffList.json} - Contiene tutto lo staff del canale, da creare una volta nella chat tramite il comando !staffupdate, che abbiamo trattato a pagina \pageref {staffUpd}.
\item \textbf{startInfo.json} - Contiene tutte le informazioni che il programma necessita per avviarsi.
\end{itemize}
{ \centering
	\includegraphics[scale=1]{CartellaContentBot}
	\par
}
\item Apriamo il file startInfo.json con un normalissimo notepad.
\end{enumerate}

\newpage
\subsection { Impostare startInfo.json }
Aprendo questo file con notepad, ci troveremo davanti questa interfaccia:
{ \centering
	\includegraphics[scale=1]{Notepad}
	\par
}

Impostiamo così come segue:

\begin{itemize}

\item \textbf{Nick} - Inseriamo tra le apici il nome dell'utente da noi creato su Twitch poco prima.
\item \textbf{Password} - Inseriamo tra le apici il token prima copiato.
\item \textbf{Channel} - Inseriamo il nome del canale a cui vogliamo collegarci.
\item \textbf{WantTimedMessage}  \begin{itemize} \item True: Attiveremo il messaggio temporaneo. \item False: Disattiveremo il messaggio temporaneo. \end{itemize}
\item \textbf{TimerForMessage} - Inserire il tempo ogni quanto deve apparire in minuti.
\item \textbf{TimedMessage} - Inserire tra apici il messaggio che si vuole stampare.
\item \textbf{SpamFilterStatus} \begin{itemize} \item True: Attiviamo il controllo sullo spam. \item False: Disattiviamo il controllo sullo spam. \end{itemize}
\newpage
\item \textbf{JoinNotice} \begin{itemize} \item True: Saluteremo gli utenti che entrano in chat. \item False: Non saluteremo gli utenti che entrano in chat. \end{itemize}
\item \textbf{PartNotice} \begin{itemize} \item True: Saluteremo gli utenti che escono dalla chat. \item False:  Non saluteremo gli utenti che escono dalla chat. \end{itemize}

\end{itemize}

Una volta configurato il file, salviamo le modifiche. Torniamo alla cartella precedente ed avviamo il programma.

\end{document}